<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Goplains on Личные финансы для гиков</title>
    <link>https://ledger-ru.github.io/goplain/</link>
    <description>Recent content in Goplains on Личные финансы для гиков</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Sep 2016 22:43:05 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ledger-ru.github.io/goplain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Манифест продуктивности</title>
      <link>https://ledger-ru.github.io/goplain/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 22:43:05 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://ledger-ru.github.io/goplain/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;В последнее время я полностью переосмыслил систему личной продуктивности и представляю вам &lt;strong&gt;Go Plain&lt;/strong&gt; - это система личной продуктивности, основанная на простоте. &lt;br /&gt;
Эта статья - манифест этой системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предупреждение:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Это мое видение личной эффективности и оно основано только на моих потребностях, привычках и стиле жизни.
Используйте на свой страх и риск :-)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;манифест-go-plain&#34;&gt;Манифест Go Plain&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Чем проще, тем лучше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Меньше значит Больше”. Используйте ровно столько инструментов, сколько нужно, но не меньше необходимого.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно быть продуктивным, независимо от того, каким устройством пользуетесь, его размером и разрешением, онлайн/оффлайн состоянием. Эта портативность стоит потраченных усилий, но она имеет ограничения - простота не должна пострадать. И не менее важно не упускать ограничения и ваши приоритеты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Маленькие утилиты, выполняющие одно дело хорошо обычно легче объединить в систему, в сравнении с огромными комбайнами, делающими кучу вещей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Гибкость это актив. Все вокруг меняется непредсказуемым образом. Гибкой, слабосвязанной системе легче адаптироваться.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хороший поиск всегда выигрывает у хорошей подачи и категоризации на любой платформе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не спешите с автоматизацией. Пусть она возникнет сама из ваших каждодневных действий / привычек.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отдавайте предпочтение широко распространенным сервисам над узкоспециальными. Они обычно держатся дольше и имеют большую поддержку платформ. К примеру, Dropbox в сравнении с SugarSync для облачного файлохранилища.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Придерживайтесь основных и стабильных компонент ваших сервисов. Эзотерические функции могут быть полезны для эзотерических сценариев, но эти функции могут перестать работать как надо или исчезнуть со временем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опен-сорс лучше проприетарщины, но считаю совершенно нормальным платить за хороший продукт / услугу (да и “open source” совсем не значит “бесплатный”).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ресурсы&#34;&gt;Ресурсы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Этот сайт построен вокруг системы Go Plain - здесь вы найдете полезную информацию и утилиты для наиболее эффективной работы. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В частности, в разделе &lt;a href=&#34;getting-started/&#34;&gt;Бухгалтерия для гика&lt;/a&gt; описывается система финансового учета, основанная на двойной записи, &lt;a href=&#34;http://ledger-cli.org/&#34;&gt;ledger&lt;/a&gt;. А в разделе &lt;a href=&#34;todotxt/&#34;&gt;Список дел todo.txt&lt;/a&gt; - система постановки задач &lt;a href=&#34;http://todotxt.com/&#34;&gt;todo.txt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оригинальная статья про Go Plain взята у &lt;a href=&#34;http://www.ostricher.com/2016/03/go-plain-personal-productivity-system/&#34;&gt;Itamar Ostricher&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Все благодарности - ему.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>